% Agradecimientos de la Tesis 
% ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\chapter*{Agradecimientos}
\def\baselinestretch{1.0}
\setlinespacing{1.6}
Esta es la culminación de todo el trabajo realizado durante estos años en la Universidad.  

Primero que nada me gustaría agradecer, tanto a mi profesora guía, Cecilia, como a mi profesor correferente, Chihau, por ayudarme en todo el transcurso de este trabajo, a través de sus correcciones, revisiones y respondiendo en todo momento cada una de mis dudas y preguntas. Sin ellos, este trabajo no sería lo que es.

Agradecezco a mis padres, Guillermo y Alicia, por darme dos grandes regalos, la vida y la educación. Sin ellos, nada de esto hubiera sido posible, ya que han sido fuente de inspiración y siempre han estado preocupados de que no me falte nada, convirtiendo mis preocupaciones en sus preocupaciones. Gracias también a mis hermanos y primos que han hecho mi estadía en Valparaíso mucho más entretenida.

Debo mencionar que el pilar fundamental de este trabajo fue Luz, quién me motivó día a día. Gracias a ella, y a su apoyo incondicional fue posible finalizar este trabajo. Ella me ha acompañado en mis últimos años de Universidad, como también en varios viajes que hemos realizado y que espero seguir realizando los próximos años, ya que ella me ha enseñado que la felicidad sólo es verdadera cuando es compartida. Te amo!

Gracias a mis amigos y colegas, Pablo y Osvaldo, con los que he podido compartir proyectos, ideas y sueños, carreteando y estudiando, emprendiendo y trabajando, porque han estado conmigo desde el inicio de este largo camino.

Gracias a todas las personas con las que he compartido durante este proceso, tanto estudiando, como carreteando como: Phifo, Joao, Tomas, Cesar, Franco, Diego, Jorge, Mario, Naty, Roberto, entre muchas otras.

Gracias también a AEXA y al Grupo de LIRAE, ya que fue donde mi inicié en el mundo laboral y en donde conocí buenos compañeros de trabajo y más importante aún, buenas personas.

Gracias Totales!

% ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------
