% Resumen de la Tesis
% ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\prefacesection{Resumen}

El crecimiento que ha tenido el sistema operativo Android en el mercado de las tecnologías móviles es considerable. Existe más de un millón de aplicaciones disponibles en la tienda de Google y cada mes este número se ve incrementado. Es por ello que el proceso de desarrollo de aplicaciones para Android ha ganado vital importancia. 

El objetivo de esta memoria es estudiar y comparar herramientas que ayuden a mejorar el desarrollo de aplicaciones Android, entregando a los desarrolladores una guía práctica que les permita tomar mejores decisiones durante el transcurso de un proyecto.

Los problemas más comunes que se enfrentan al desarrollar para Android están relacionados con la fragmentación, tanto a nivel de software como de hardware. Por otro lado está la distribución de versiones betas antes de una publicación oficial y el manejo de los crashes. Para solucionar y mitigar estos problemas se han estudiado y comparado herramientas clasificadas en las siguientes categorías: testing, distribución de versiones y reporte de crashes. En la comparación se consideran parámetros que ayudan a los desarrolladores a discernir sobre qué usar, teniendo en cuenta su costo, usabilidad, madurez, documentación, soporte para múltiples plataformas, entre otras. 

Para validar las características de las herramientas estudiadas, se implementaron las que más se adaptan a las necesidades de una aplicación que se encuentra disponible en la tienda oficial de Google, Seahorse.

\textbf{Palabras Claves:} Android, Aplicaciones móviles, Testing, Distribución de versiones, Reporte de crashes.
% ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------