% Introducción de la Tesis
% ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\chapter{Introducción}
\label{cha:intro}

\section{Definición del problema}
\label{sec:problematica}
Android es una sistema operativo emergente de código abierto, diseñado especialmente para dispositivos móviles, el cual fue presentado el año 2007. El crecimiento que ha tenido los últimos años ha sido considerable, dominando el mercado ampliamente, existiendo más de mil millones de dispositivos activados en todo el mundo.\\

El gran problema que ha tenido que enfrentar la gente que desarrolla aplicaciones para Android es la fragmentación. Por un lado está la fragmentación a nivel de hardware generada por los más de 11.000 diferentes tipos de dispositivos \cite{4}, sólo considerando smartphones y tablets, ya que también existen notebooks, netbooks y televisores que tienen Android. Esto conlleva dificultades a la hora de diseñar y desarrollar aplicaciones ya que es prácticamente imposible poder testear una aplicación en cada uno de los dispositivos para los cuales estará disponible. Debido a esto, lo más probable es que existan problemas en diferentes áreas, por ejemplo, si la aplicación no está lista para soportar variadas resoluciones de pantalla, la interfaz gráfica no se verá como fue diseñada. Esto es solamente uno de los problemas que puede ocurrir debido a la diversidad de dispositivos, ya que también se debe tener en cuenta que cada uno de los teléfonos y tablets tienen especificaciones distintas de memoria, RAM, procesador, fabricante, etc. Por otro lado existe la fragmentación a nivel de software, provocada por las ocho versiones de Android que se encuentran vigentes hoy en día \cite{2}. Esto conlleva que, por ejemplo, sea necesario tener un buen sistema de reporte de crashes, ya que muchas veces por más que el código funcione de forma correcta en un dispositivo con Android 4.3, en el mismo dispositivo con Android 4.0.4 se puede comportar de forma distinta. Si bien, estos son sólo algunos de los problemas que se deben enfrentar a causa de la fragmentación, existen muchos más.\\

Desde su lanzamiento hasta la fecha, Android ha estado acompañado por una activa comunidad de desarrolladores. Ellos son los responsables de que exista una gran cantidad de proyectos de código abierto que buscan dar solución a los problemas mencionados anteriormente. Estas herramientas generalmente se dan a conocer a través de comunidades como Github o Google+, por lo que se encuentran dispersas y normalmente sólo se conoce una parte de las posibles soluciones disponibles. Esto provoca que muchas veces, por desconocimiento o falta de tiempo, el desarrollador tome una decisión apresurada y no use la biblioteca que más beneficie a su proyecto.\\

Si se revisan estadísticas del sitio AppBrain \cite{5} correspondientes al 3 de Mayo del 2014, se puede ver que de un total de 1.203.555 aplicaciones disponibles para descargar, un 41.4\% tienen una calificación promedio menor a 3 estrellas, de un total de 5. Esta calificación es entregada por los mismos usuarios y oscila entre 1 y 5 estrellas. Normalmente, si se desea tener una buena nota por parte del usuario, es necesario que la aplicación sea de utilidad y resuelva un problema real, aunque también es muy importante que la aplicación sea robusta y estable. Además, cada mes se crean entre 10.000 y 80.000 nuevas aplicaciones \cite{5}, por lo que es fundamental diferenciarse del resto, entregando un producto de calidad.

\section{Objetivos}
\label{sec:objetivos}
A continuación se presentan la lista de objetivos que se desean abarcar en este trabajo:

\subsection{Objetivo principal}
\begin{itemize}
\item Estudiar y comparar herramientas que ayuden a mejorar la calidad de las aplicaciones desarrolladas para Android, de tal manera de proveer a los desarrolladores una guía práctica que les permita tomar mejores decisiones en el transcurso de un proyecto.

\end{itemize}

\subsection{Objetivos específicos}
\begin{itemize}
\item Identificar los distintos problemas existentes durante el desarrollo de aplicaciones Android.

\item Estudiar las herramientas que actualmente permiten mejorar la calidad de las aplicaciones, y clasificarlas en base a los distintos problemas que buscan solucionar.

\item En base a la clasificación realizada, llevar a cabo un análisis comparativo entre las herramientas estudiadas.

\item En base al análisis realizado, implementar las herramientas que puedan ser más útiles en un entorno real de desarrollo.
\end{itemize}

\section{Estructura del documento}
\label{sec:estructura}

Esta memoria está organizada de la siguiente manera: El capítulo~\ref{ch:eda} corresponde al Estado del Arte. En él se realizará una introducción a Android, explicando a grandes rasgos sus inicios, arquitectura, tipos de dispositivos, entre otras cosas. Además se estudiarán los problemas más comúnes, inherentes a un sistema operativo tan fragmentado como Android. En el capítulo~\ref{ch:herram} se presenta un listado clasificado con las distintas herramientas para mejorar el desarrollo de aplicaciones. Se examinará cada una de éstas, lo que permitirá tener un panorama general de las fortalezas y debilidades que poseen. En el capítulo~\ref{ch:analis} se realizará un análisis y se compararán algunas herramientas para poder tener claras las diferencias entre cada una y concluir qué se debe usar y para qué casos. En el capítulo~\ref{ch:implem} se llevará a cabo la implementación de las herramientas más destacadas en un entorno real de desarrollo. Finalmente en el capítulo~\ref{ch:conc} se presentan las conclusiones obtenidas apartir de los análisis e implementaciones previas. 

%Introducción			\ref{ch:intro} 
%Estado del Arte		\ref{ch:eda} 
%Herramientas Actuales	\ref{ch:herram}
%Analisis comparativo	\ref{ch:analis}
%implementaciones		\ref{ch:implem}
%Conclusiones			\ref{ch:conc}
%Apéndice A				\ref{ch:apeA}
%Apéndice B				\ref{ch:xxxx}
% ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------