% Capítulo 5: Conclusiones y Trabajo Futuro
% ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\chapter{Conclusiones}
\label{ch:conc}
\section{Conclusiones Generales}
A través de este trabajo, se han estudiado y comparado diversas herramientas que ayudan a mejorar la calidad de las aplicaciones desarrolladas para Android. 

Esto se ha llevado a cabo identificando los problemas existentes durante el desarrollo de aplicaciones móviles, dejando en evidencia que el elemento que más afecta al sistema operativo Android es la fragmentación en dos niveles: software y hardware. De esta última, se desglosan la mayoría de los problema inherentes a la inmensa cantidad de dispositivos que existen, como por ejemplo los distintos tamaños y resoluciones de pantalla. También existen diferencias de RAM, espacio, núcleos y procesador en cada uno de los dispositivos. Por otro lado, existen problemas que están más relacionados con el proceso de desarrollo de software. Entre éstos se encuentran la distribución de versiones betas que permiten probar con usuarios reales una aplicación antes de que ésta se encuentre disponible para descargar. El último problema se enfrenta cuando la aplicación ya se encuentra en la tienda oficial de Google, y no se sabe realmente si la aplicación está respondiendo como se espera o está presentando errores.

Para atacar cada uno de estos problemas es necesario contar con herramientas que permitan darle un grado de seguridad al desarrollador de que todo va a funcionar de forma correcta, y que en cierto modo, aseguren la calidad de la aplicación desarrollada. Es por ello que se buscaron herramientas que solucionan o al menos mitigan los problemas presentados anteriormente. La Fragmentación de Android no es un problema que se pueda solucionar con una herramienta, ya que por ejemplo es inviable probar una aplicación en los más de 11.000 dispositivos existentes, y en cada una de las 8 versiones de sistemas operativos vigentes, por lo que la única forma de combatir y mitigar la fragmentación es a través del testing, tanto automatizado como manual. Por otro lado, la distribución de versiones y los crashes son problemas que son solucionables en su totalidad con herramientas que permiten realizar estas tareas. Es por ello que las herramientas fueron clasificadas en tres categorías: Testing, Distribución de Versiones y Reportes de Crashes.  

Para cada una de las categorías se realizó un análisis comparativo, a través del cual se definieron las ventajas y desventajas de cada una de las herramientas. En algunos casos fue necesario subdividir las categorías para que las comparaciones arrojen resultados más valiosos. Esto permite que los desarrolladores cuenten con información relevante para tomar mejores decisiones al momento de tener que implementar una de estas herramientas. 

En base a las características de cada herramienta, se han implementado algunas de ellas en una aplicación que está disponible en la tienda oficial de Google. Cabe mencionar que las herramientas implementadas fueron las que se ajustaban más a las necesidades de la aplicación Seahorse. Es posible que otros desarrolladores, en base a las ventajas y desventajas presentadas, implementen otro conjunto de herramientas que se ajuste más a su contexto.

Entre las cosas que se evidenciaron durante este trabajo está la gran cantidad de documentación obsoleta encontrada, esto se debe principalmente al rápido desarrollo que ha tenido el sistema operativo Android, por lo que algunas bibliotecas que llevan años de desarrollo simplemente no actualizan su documentación. Otro de los puntos importantes es que hoy en día los desarrolladores están divididos entre el uso de Eclipse como IDE, y el uso de Android Studio. Poco a poco los desarrolladores deberían ir inclinándose más por esta última, aunque este hecho genera que la documentación se encuentre aún más obsoleta, ya que la mayoría solo cubre la integración con Eclipse.

\section{Conclusiones Específicas}
\begin{itemize}
\item La mayoría de la documentación en las herramientas de testing sólo cubren la integración con Eclipse, por lo que si recién se está comenzando a desarrollar un proyecto, y se tiene que elegir entre Eclipse o Android Studio para iniciar el desarrollo, es recomendable usar la primera. Si bien Android Studio se basa en IntelliJ, la versión de Android lleva poco más de un año de desarrollo y aún le falta bastante para acercarse a la robustez y madurez ofrecida por Eclipse.

\item Si se desea comenzar a hacer testing unitario dentro de una aplicación Android, se recomienda desarrollar la mayor cantidad de código independiente de la API de Android ya que los test se ejecutarían en la máquina virtual de Java. En los casos en que el código dependa de la API de Android, los tests igualmente pueden ser ejecutados en la máquina virtual de Java gracias a Robolectric, aunque estos tomarán un poco más de tiempo que los tests que tienen sólamente código Java. Si el código que se desea testear cuenta con muchas llamadas a la API de Android, puede que sea necesario usar el Framework de Testing de Android, y estos tests tomarán mucho más tiempo ya que es necesario ejecutarlos en un dispositivo o un emulador con Android.

\item Si se desea comenzar a hacer testing de la interfaz gráfica de una aplicación Android, la herramienta a utilizar va a depender principalmente de lo que se quiera testear. Si se quieren testear casos en que una aplicación interactúa con la cámara o con otras aplicaciones, eso es posible con la herramienta nativa, uiautomator. En caso contrario, tanto Robotium como Espresso son muy buenas herramientas. La gran ventaja de Robotium son los 4 años de desarrollo con los que cuenta, acompañado de excelente documentación. Por otro lado, si bien Espresso es una herramienta nueva y aún no cuenta con una gran comunidad, los tests ejecutados con Espresso son tres veces más rápidos que Robotium ya que están sincronizados con el \textit{thread} de la UI.

\item La elección de una de las herramientas de distribución de versiones va a depender del grado de distribución que se está buscando. Si se desea distribuir versiones beta de forma masiva, la opción para ello es Google Play Console. Para grupos pequeños, con los que se busca tener una relación más cercana y recibir feedback constante, están HockeyApp y AppBlade. Por último están UserTesting y The Beta Family, que entregan la opción de distribuir una versión beta y que los usuarios realicen testing manual de la aplicación, a través de una serie de tareas y preguntas especificadas por el desarrollador. Si bien, la mayoría de estas herramientas ofrecen una opción gratuita, para acceder a las características más relevantes es necesario pagar, por lo que la decisión puede depender del presupuesto del desarrollador. 

\item Para elegir una herramienta que entregue reporte de crashes el desarrollador debe fijarse en el nivel de detalle que quiere recibir. Las herramientas que entregan un mayor información son Crittercism y Bugsense, aunque son de pago. Las opciones gratuitas son Google Analytics, que entrega información básica sobre los crashes y estadísticas generales de la aplicación, aunque los reportes tienen un retraso de un día, y ACRA, que permite especificar qué información se desea recibir en cada reporte, aunque la desventaja está en que el desarrollador debe implementar su propio servicio web para visualizar los reportes.
\end{itemize}


\section{Trabajo Futuro}
Si bien se tomaron como punto de referencia herramientas que solucionan o mitigan los problemas comunes al desarrollar aplicaciones Android, existen otras herramientas que también podrían mejorar la calidad de las aplicaciones, y que están esperando a ser analizadas y popularizadas por los desarrolladores. Además, las comunidades de algunas herramientas son muy activas y se encargan de mantenerlas actualizadas, mejorándolas de forma periódica.

Dentro del conjunto de herramientas que también podrían a ser analizadas, y que son de gran importancia para asegurar productos de calidad, se encuentran:
\begin{itemize}
\item Herramientas de debugging y análisis de performance como Traceview, Systrace, Monitor, DDMS, todas excelentes herramientas ofrecidas por Android de forma nativa.

\item Herramientas de análisis de datos y tracking de eventos como Mixpanel, Flurry, Google Analytics, etc.

\item Herramientas de apoyo a bases de datos como ORMLite, GreenDAO, etc.

\item Bibliotecas útiles para el desarrollo en Android como Picasso, Universal Image Loader, Volley, GSON, Jackson, entre otras.
\end{itemize}

% ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------
