\section{Definición del Problema}
\par
Android es una sistema operativo emergente de código abierto, diseñado especialmente para dispositivos móviles, el cual fue presentado el año 2007. El crecimiento que ha tenido los últimos años ha sido considerable, dominando el mercado ampliamente, existiendo más de mil millones de dispositivos activados en todo el mundo.\\
\par
El gran problema que ha tenido que enfrentar la gente que desarrolla aplicaciones para  Android es la fragmentación generada por la inmensa cantidad y variedad de dispositivos existentes, entre los que se encuentran smartphones, notebooks, netbooks, tablets, televisores, etc. Además, existen variadas versiones del mismo sistema operativo en uso. Esto conlleva muchos problemas a la hora de diseñar y desarrollar aplicaciones ya que es casi imposible poder probar nuestra aplicación en cada uno de los dispositivos para los cuales estará disponible. Lo más probable es que existirán problemas de interfaz gráfica si no estamos listos para soportar variadas resoluciones y tamaños de pantalla. También es necesario tener un buen sistema de reporte de crashes ya que muchas veces, por más que nuestro código funcione de forma correcta en un dispositivo con Android 4.3, en el mismo dispositivo con Android 4.0.4 se puede comportar de forma distinta. Además, cada dispositivo tiene diferentes capacidades con respecto a: procesador, número de nucleos, memoria, RAM, batería, entre otras cosas. Si bien, estos son sólo algunos de los problemas que se deben enfrentar, existen otros más, tales como: la distribución de versiones alphas y betas, tracking de eventos, mejoras de performance, testing, etc.\\
\par
Hoy en día existen variadas herramientas que ayudan a afrontar muchos de estos problemas. El rápido crecimiento de Android ha estado acompañado de la aparición de una gran cantidad de librerías y proyectos opensource con diversas soluciones. Estas herramientas se dan a conocer a través de las redes sociales o comunidades de programadores. Debido a que estas librerías se encuentran dispersas es difícil saber cual de todas elegir, ya que se desconocen los pros y contras de cada una de ellas. Esto provoca que muchas veces, por desconocimiento o falta de tiempo, no se realice una decisión informada y se use la primera librería encontrada.


\section{Objetivos}
A continuación se presentan la lista de objetivos que se desean abarcar en este trabajo:

\subsection{Objetivo principal}
\begin{itemize}
\item Estudiar y comparar herramientas que ayudan a mejorar el desarrollo de aplicaciones Android de tal manera de proveer a los desarrolladores una guía práctica que les permita tomar mejores decisiones en el transcurso de un proyecto.

\end{itemize}

\subsection{Objetivos específicos}
\begin{itemize}
\item Identificar los distintos problemas existentes durante el desarrollo de aplicaciones Android.

\item Estudiar y clasificar las herramientas actuales en base a los distintos problemas que buscan solucionar.

\item Realizar un análisis comparativo para cada una de las categorias elegidas.

\item Implementar las mejores herramientas en un entorno real de desarrollo.
\end{itemize}

\section{Estructura del documento}

El capítulo 2 corresponde al Estado del Arte. En él se realizará un rápido recorrido a los inicios de Android y su evolución con el tiempo. Además estudiarán los problemas más comúnes que se presentan en las distintas fases del desarrollo de aplicaciones Android.\\
\par
En el capítulo 3 se presentará un listado clasificado con las distintas herramientas para mejorar el desarrollo de aplicaciones. Se examinará cada una de estas, lo que permitirá tener un panorama general de las fortalezas y debilidades que poseen.\\
\par
En el capítulo 4 se realizará un análisis y se compararan algunas herramientas para poder concluir que se debe usar y para qué casos.\\
\par
En el capítulo 5 se llevará a cabo una implementación de las mejores herramientas en un entorno real de desarrollo.\\
\par
En el capítulo 6 posee las conclusiones obtenidas apartir de los análisis y las implementaciones realizadas\\
\par